\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{geometry}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{xstring}
\usepackage{etoolbox}

% Constants always begin by a 'K'

\def \KauthorComma{Gabriella PETHO, Thomas PEYROT}
\def \KauthorEt {\StrSubstitute{\KauthorComma}{, }{ et }}

% Shades of blue
\definecolor{navy}{HTML}{000080}
\definecolor{olympic}{HTML}{008ECC}
\definecolor{sapphire}{HTML}{0F52BA}

% Define document style

\geometry{hmargin=2cm,vmargin=2cm}

\setlength{\parindent}{0.5cm}

\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove line in header
\fancyhead{} % Clear header
\fancyfoot{} % Clear footer
\fancyhead[L]{\fontsize{10pt}{12pt}\selectfont M1if - UCBL - 2020}
\lfoot{\fontsize{10pt}{12pt}\selectfont Rapport projet M1IF27 de \KauthorEt}
\rfoot{\fontsize{10pt}{12pt}\selectfont \thepage}

% TODO : D'après les consignes font Calibri ou équivalente

% New commands always begin by an 'X'

\newcommand{\Xtitle}[1]{
	\begin{center}
		\vspace{12pt}
		\fontsize{16pt}{19.2pt}
		\textbf{#1}
		\vspace{12pt}
	\end{center}
}

\newcommand{\Xauthor}[1]{
	\begin{center}
		\vspace{12pt}
		\fontsize{14pt}{16.8pt}
		\textbf{#1}
		\vspace{12pt}
	\end{center}
}

\newcommand{\Xdate}[1]{
	\begin{center}
		#1
		\vspace{12pt}
	\end{center}
}

\newcommand{\Xfigure}[4]{
	\begin{figure}[!h]
	\begin{center}
		%\vspace{6pt}
		\includegraphics[height=#1]{#2}\\
		%\vspace{6pt}
		\caption{\textit{#3}}
		%\vspace{6pt}
		\label{#4}
	\end{center}
	\end{figure}
}

% Section formatting

\titleformat{\section}
{\color{sapphire}\normalfont\fontsize{14pt}{16.8pt}\bfseries}
{\thesection}{14pt}{}

\titlespacing*{\section}
{0pt}{12pt}{6pt}

% Subsection formatting

\titleformat{\subsection}
{\color{sapphire}\normalfont\fontsize{12pt}{14.4pt}\bfseries}
{\thesubsection}{12pt}{}

\titlespacing*{\subsection}
{0pt}{6pt}{6pt}

% Subsubsection formatting

\titleformat{\subsubsection}
{\color{sapphire}\normalfont\fontsize{11pt}{13.2pt}\bfseries}
{\thesubsubsection}{11pt}{}

\titlespacing*{\subsubsection}
{0pt}{6pt}{3pt}

\begin{document}

\thispagestyle{empty} % No header/footer on first page

\Xtitle{Projet Synthèse d'Images :\\Shadow Art}

\Xauthor{\KauthorComma}

\Xdate{Juin 2020}

\section*{Introduction}

Le sujet du projet de l'UE Synthèse d'Images était très ouvert, la seule consigne que nous avions était le thème "ombres et lumières", dans lequel les ombres et l'éclairage devaient avoir un aspect prépondérant. Cela pouvait être un programme temps réel ou bien hors-ligne.

Avec ces conditions en tête, nous est venu l'idée du shadow art. Il s'agit d'une forme d'art, où les ombres d'objets quelconques forment ensemble un contour réaliste complexe, comme celui d'une personne.

Nous avons utilisé pour écrire notre programme, l'interface de programmation d'application (API) OpenGL et la librairie gKit2light

Dans une première partie, nous aborderons le fonctionnement de notre application, puis nous décrirons notre implémentation du shadow mapping, qui est l'algorithme que nous utilisons pour rendre les ombres.

\section{Notre application}

Notre application vise à donner à l'utilisateur la capacité de s'amuser à former des ombres d'objets complexes à partir de formes 3D simples. Vous pouvez observer une capture d'écran de l'application ci-dessous où un utilisateur a réaliser un escargot avec des cubes et des spheres~\ref{fig:snail}.

\Xfigure{7cm}{snail.png}{Un escargot en shadow art}{fig:snail}

C'est pour cela que notre interface et notre monde sont très simplistes. Il y a de base seulement un mur, un sol et un personnage complexe. Le sol et le personnage peuvent être supprimés par l'utilisateur ensuite pour laisser libre cours à sa créativité, mais sont présents au début pour lui montrer qu'il y a bien des ombres.

Il peut ajouter de nouveaux objets grâce aux boutons dans le coin supérieur gauche, et ensuite les déplacer, changer leur taille et les faire tourner dans toutes les dimensions grâce à des commandes clavier.

En plus de cela, il peut également déplacer la lumière dans les trois dimensions, et promener sa caméra dans tout l'espace.


\section{Shadow mapping}

Nous souhaitions faire un programme en temps réel, c'est donc tout naturellement que nous nous sommes tournés vers l'algorithme de shadow mapping, qui est traditionnellement l'un des plus utilisés dans ce cas-là.

\subsection{Principe}

La réflexion derrière le shadow mapping est que, si l'on se met du point du vue de la source de lumière, tout ce que l'on voit est éclairé, et tout ce que l'on ne voit pas est dans l'ombre.

C'est à partir de ce principe, que l'algorithme a été créé. Il suffit simplement de faire un rendu en deux passes.
Le premier rendu se fait du point de vue de la caméra ; nous enregistrons quels sont les "points" de l'image qui se trouvent dans la lumière.
Lors du second rendu du point de vue de la caméra, nous utilisons ces connaissances pour savoir si un point est dans la lumière ou non, et ainsi le rendre de la couleur adéquate, i.e. plus sombre s'il est dans l'ombre.
Le premier rendu est réellement à considérer comme un pur rendu de connaissances, sans affichages, pour le second et réel rendu qui sera celui-ci, envoyé à l'utilisateur.

\subsection{Notre implémentation}

Afin de réaliser une exécution en temps réel, nous avons programmé des shaders, qui par leur exécution sur le processeur graphique (GPU), sont particulièrement rapides par rapport à une exécution sur le processeur (CPU). \'Evidemment, s'il a été possible de réaliser des shaders, c'est également parce que l'algorithme peut-être exécuté de manière totalement parallèle.

Nous avons deux shaders, un par rendu.

Celui du rendu depuis la source de lumière est extrêmement simple, il se contente pour chaque point des maillages de calculer sa position dans le repère de la lumière avec une matrice MVP, et la profondeur de chaque point est automatiquement enregistrée dans une texture, grâce à de la configuration OpenGL faite avant d'exécuter le rendu.

Le deuxième, est à la base un shader qui fait un rendu selon le modèle de Blinn-Phong, mais en plus de cela, il possède une fonction qui retourne une valeur de présence d'ombre entre 0 et 1, afin de faire un dégradé.
Cette valeur est d'abord calculée grâce à la texture obtenue au rendu précédent. Nous comparons à la profondeur de la texture pour l'index du fragment, la profondeur du fragment actuel dans le point de vue de la lumière, si ce dernier a une profondeur plus importante, alors il est dans l'ombre.
De plus, pour permettre l'effet d'un spot de lumière, tous les fragments avec un angle de plus de 45° de la direction de la lumière se retrouvent dans l'ombre. Nous avons également réalisé un calcul de proportion de cet angle afin de réaliser le dégradé.

\subsection{Limites de l'algorithme}

L'algorithme de shadow mapping est moins précis que d'autres (comme le shadow volume), car la précision des ombres dépend directement de la taille de la texture utilisée pour stocker la profondeur. Être plus précis demande plus de mémoire et bien plus de temps de calcul.

Le principal problème de cet algorithme est l'apparition du phénomène nommée \og shadow acne \fg, qui se visualise par la présence de points d'ombres, là où il devrait y avoir de la lumière~\ref{fig:acne}.

\Xfigure{7cm}{shadowAcne.png}{Un exemple de shadow acne}{fig:acne}

Le moyen le plus simple de régler le problème de shadow acne, est de rajouter un biais, c'est à dire un scalaire, dans le test qui permet d'identifier, si la profondeur d'un certain fragment est plus grande que celle enregistrée dans la texture de profondeur.

La résolution par le biais est loin d'être idéale, elle apporte avec elle un problème important nommé \og Peter Panning \fg, où l'ombre est détaché de l'objet. Ce nom est donné en référence au personnage de fiction \og Peter Pan \fg qui peut se séparer de son ombre. Afin de limiter ceci, nous avons fait en sorte que le biais soit adapté selon le fragment, ainsi sa valeur change selon le produit scalaire des normales.

\section*{Conclusion}

Nous n'avons pas réussi à faire tout ce que nous voulions faire concernant la gestion des objets. L'utilisateur ne peut actuellement pas agir sur l'objet qu'il veut, mais seulement le dernier ajouté.

D'un point de vue du shadow mapping, l'approximation du biais n'est pas parfaite, et nous avons aussi noté la présence d'un bugs à résoudre où les ombres disparaissent dans un arc lorsque la lumière est proche du mur~\ref{fig:bugArc}, ce bug n'est pas fondamentalement grave, car dans la réalisation d'un beau shadow art, la caméra sera suffisamment espacée du mur pour que ce bug n'apparaisse pas.

\Xfigure{7cm}{bugArc.png}{Le bug de l'arc}{fig:bugArc}

\end{document}
